\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{25 июля, утро} \\ \textsf{лекция}}

\fancyhead[C]{\textsf{10-1, 10-2, 10-3}}

\fancyhead[R]{\textsf{Шендерович} \\ \textsf{Волновая оптика}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\large

Обсуждение \textit{ньютоновских колец}: интерференционной картины,
возникающей при соприкосновении плосковыпуклой линзы с плоской
поверхностью. Из-за наличия воздушной прослойки между линзой и
поверхностью у отражённых и преломлённых лучей возникает разность
хода. Она и приводит к образованию интерференционной картины. Можно
показать, что если $R$~---~радиус кривизны линзы, а $r$~---~расстояние
от оси симметрии до точки наблюдения, то диаметр кольца $d$ равен 

\begin{equation*}
  d = \frac{r^2}{2R}. 
\end{equation*}

Уточнение результата, полученного на предыдущем занятии:
интереференция от тонкой плёнки. Можно просуммировать не только два
луча, но и вообще все лучи, испытавшее множественное отражение и
преломление. Введём коэффициент $r$, $0<r<1$, показывающий, во сколько
раз меняется амплитуда волны при отражении от границы раздела. Тогда
суммарная амплитуда всех проинтерферировавших лучей будет равна

\begin{equation*}
  A = E \sum_{i=0}^{\infty} r^{2i} e^{i\delta} = E \frac{1}{1-r^2e^{i
      \delta}}. 
\end{equation*}

Интенсивность, в свою очередь, равна

\begin{equation*}
  I \sim A \bar{A} = \frac{1}{1-2r^2 \cos \delta + r^4}. 
\end{equation*}

\normalsize
\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: